\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{pythonhighlight}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{numprint} % package pour la commande \numprint
\geometry{a4paper, margin=1in}


\begin{document}
	\setlength\parindent{0mm}
	
	
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$21 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle
	\section*{Exercice 1 (5 points)}
	
	\subsection*{Question 1}
	
	On sait que \(u_4 = u_0 + 4a = 3\) et \(u_{10} = u_0 + 10a = 18\) (a étant la raison de la suite). Par différence, on obtient :
	\[
	u_{10} - u_4 = 18 - 3 = 6a \quad \text{ou} \quad 6a = 15 \quad \text{ou encore} \quad 2a = 5 \quad \text{et} \quad a = \dfrac{5}{2}.
	\]
	
	On en déduit que \(u_0 = u_4 - 4a = 3 - 4 \times \dfrac{5}{2} = 3 - 10 = -7\).
	
	Donc en particulier :
	\[
	u_{12} = u_0 + 12a = -7 + 12 \times \dfrac{5}{2} = -7 + 30 = 23.
	\]
	
	\subsection*{Question 2}
	
	\[
	S = 2 + 3 + 4 + \ldots + 999 + 1000 \quad \text{et} \quad S = 1000 + 999 + 998 + \ldots + 3 + 2.
	\]
	
	En sommant par colonne :
	\[
	2S = 1002 + 1002 + \ldots + 1002 = 999 \times 1002 \quad \text{d'où} \quad S = 999 \times 501 = 500499.
	\]
	
	\subsection*{Question 3}
	
	On sait que quel que soit le naturel \(n\), \(v_n = -3 \times 0,3^n\).
	
	Or,
	\[
	\lim_{n \to +\infty} 0,3^n = 0 \quad \text{et} \quad \lim_{n \to +\infty} -3 \times 0,3^n = 0.
	\]
	
	\subsection*{Question 4}
	
	Le coefficient \(a = -2 < 0\), donc la parabole est tournée vers le bas : elle est donc croissante sur \(\left]-\infty ; -2\right[\), le maximum étant \(f(-2) = -3\), puis décroissante sur \(\left[-2 ; +\infty\right[\).
	
	\subsection*{Question 5}
	
	Pour le trinôme \(x^2 - 5x + 6 = (x - 2)(x - 3)\), les racines sont 2 et 3. On sait que ce trinôme est positif sauf sur l'intervalle \(\left]2 ; 3\right[\) où \(f(x) < 0\).
	
	\section*{Exercice 2 (5 points)}
	
	\subsection*{1.}
	
	À la sortie du four \(t = 0\), donc
	\[
	f(0) = 1375e^{-0,075 \times 0} + 25 = 1375 + 25 = 1400.
	\]
	
	\subsection*{2.}
	
	La fonction \(f\) est dérivable sur \(\left[0 ; +\infty\right[\) et sur cet intervalle :
	\[
	f'(t) = 1375 \times (-0,075)e^{-0,075t} = -103,125e^{-0,075t}.
	\]
	
	Comme quel que soit \(t\), \(e^{-0,075t} > 0\), on a donc \(f'(t) < 0\) : la fonction \(f\) est donc strictement décroissante de 1400 à 25.
	
	Ce résultat était prévisible car la pièce ne peut que se refroidir et atteindre la température ambiante.
	
	\subsection*{3.}
	
	On a
$
	f(10) = 1375e^{-0,075 \times 10} + 25 \approx 674,4$ : la pièce ne peut être travaillée car trop chaude.\\
$
	f(14) = 1375e^{-0,075 \times 14} + 25 \approx 506,2$ : la pièce peut être travaillée mais pour peu de temps.

	
	\subsection*{4.}
	
	a. 	\begin{verbatim}
		from math import exp
		
		def f(t):
		     return 1375 * exp(-0,075 * t) + 25
		
		def seuil():
		     t = 0
		     temperature = f(t)
		     while temperature >= 600:
		          t = t + 0,1
		          temperature = f(t)
	    	return t
	\end{verbatim}
	
	
	
	
	
	b. On trouve \(t = 17,3 \, h\), soit environ 17 h 18 min.
	
	\section*{Exercice 3 (5 points)}
	\subsection*{1.}
	
	\(\overrightarrow{AB} \left( \begin{array}{c} -1 \\ 5 \end{array} \right)\) et \(\overrightarrow{AC} \left( \begin{array}{c} -5 \\ 2 \end{array} \right)\), d'où \(\overrightarrow{AB} \cdot \overrightarrow{AC} = 5 + 10 = 15\).
	
	\subsection*{2.}
	
	a. Soit \(\overrightarrow{AB} \cdot \overrightarrow{AD} = \overrightarrow{AB} \cdot (\overrightarrow{AC} + \overrightarrow{CD}) = \overrightarrow{AB} \cdot \overrightarrow{AC}\), car \(\overrightarrow{AB}\) et \(\overrightarrow{CD}\) sont orthogonaux.
	
	b. \(\overrightarrow{AB} \cdot \overrightarrow{AD} = \overrightarrow{AB} \cdot \overrightarrow{AC}\) soit \(AB \times AD = 15\).
	
	Or
	\[
	AB^2 = 1 + 25 = 26, \quad \text{donc} \quad AB = \sqrt{26}, \quad \text{donc} \quad AD = \dfrac{15}{\sqrt{26}}.
	\]
	
	\subsection*{3.}
	
	Dans le triangle \(ACD\) rectangle en \(D\), le théorème de Pythagore s'écrit :\\
$
	CD^2 + AD^2 = AC^2$  soit $ CD^2 + \left(\dfrac{15}{\sqrt{26}}\right)^2 = 5^2 + 2^2 = 29$, \\
	 d'où $ AD^2 = 29 - \dfrac{225}{26} = \dfrac{29 \times 26 - 225}{26} = \dfrac{754 - 225}{26} = \dfrac{529}{26}.$
	
	Donc la hauteur du triangle \(ABC\) issue de \(C\) a pour longueur
	\[
	CD = \sqrt{\dfrac{529}{26}}.
	\]
	
	\subsection*{4.}
	
	En prenant comme base \([AB]\), avec \(AB = \sqrt{26}\) et comme hauteur \([CD]\), avec \(CD = \sqrt{\dfrac{529}{26}}\).
	
	\[
	A(ABC) = \dfrac{AB \times CD}{2} = \dfrac{\sqrt{26} \times \sqrt{\dfrac{529}{26}}}{2} = \dfrac{\sqrt{529}}{2} = \dfrac{23}{2} = 11,5.
	\]
	
	\section*{Exercice 4 (5 points)}
	
	\subsection*{1.}
	
	Dans le service \(A\), il y a 450 personnes sur un effectif de 1 000, soit une proportion de
	\[
	p(A) = \dfrac{450}{1000} = 0,45.
	\]
	
	Parmi ces personnes du service \(A\), 40 \% résident à moins de 30 minutes de l'entreprise, donc
	\[
	p_A(T) = \dfrac{40}{100} = 0,4.
	\]
	
	\subsection*{2.}
	
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		[level 1/.style={level distance=3cm,
			sibling distance=2.2cm},
		level 2/.style={level distance=3cm,
			sibling distance=1.5cm},
		]
		\node {} [grow'=right]
		child {node {$A$}
			child {node {$T$}
				edge from parent node[above] {$0,4$}
			}
			child {node {$\overline T$}
				edge from parent node[below] {$0,6$}
			}
			edge from parent node[left] {$0,45$}}
		child {node {$B$}
			child {node {$T$}
				edge from parent node[above] {$0,2$}
			}
			child {node {$\overline T$}
				edge from parent node[below] {$0,8$}
			}
			edge from parent node[above] {$0,23$}}
		child {node {$C$}
			child {node {$T$}
				edge from parent node[above] {$0,8$}
			}
			child {node {$\overline T$}
				edge from parent node[below] {$0,2$}
			}	edge from parent node[left] {$0,32$}}
		
		;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
	
	\subsection*{3.}
	
	Il faut trouver \(p(A \cap T) = p(A) \times p_A(T) = 0,45 \times 0,4 = 0,18\).
	
	\subsection*{4.}
	
	On a de même \(p(B \cap T) = p(B) \times p_B(T) = 0,23 \times 0,2 = 0,046\), puis
	\[
	p(C \cap T) = p(C) \times p_C(T) = 0,32 \times 0,8 = 0,256.
	\]
	
	D'après la loi des probabilités totales :
	\[
	p(T) = p(A \cap T) + p(B \cap T) + p(C \cap T) = 0,18 + 0,046 + 0,256 = 0,482.
	\]
	
	\subsection*{5.}
	
	Il faut trouver \(p_T(C) = \dfrac{p(T \cap C)}{p(T)} = \dfrac{p(C \cap T)}{p(T)} = \dfrac{0,256}{0,482} \approx 0,5311\), soit 0,531 au millième près.
	

	

	

\end{document}
